\XeTeXinputencoding cp1250

% ********** Chapter 5 **********
\chapter{Instalarea şi testarea aplicaţiei}
\label{sec:chapter5}
Deoarece singura dependenţă pentru rularea cu succes a aplicaţiei pe sistemul de operare Microsoft Windows este legată de prezenţa versiunii 3.5 a platformei .NET (.NET Framework 3.5), s-a considerat că nu este necesar un program de instalare separat. Aplicaţia poate fi lansată în execuţie folosind fişierele existente în directorul \slash bin. Totuşi, pentru a folosi ultima versiune a programului şi pentru a obţine performanţe maxime, este recomandată compilarea din codul sursă.

Codul aplicaţiei este pus la dispoziţie sub licenţa GNU GPL v3, prin urmare modificarea şi redistribuirea sa este posibilă în condiţiile în care sunt păstrate toate informaţiile legate de autor şi copyright\footnote{\texttt{http://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.txt}}

Biblioteca WebCamLib (WebCamLib.dll) conţine cod sub licenţa Microsoft Public License (Ms-PL), incompatibilă GPL v3. Având în vedere că această componentă este de sine stătătoare, linkeditată dinamic (dll) şi înlocuibilă ca modul cu alte biblioteci care oferă funcţionalităţi identice, ea nu va fi considerată ca făcând parte din aplicaţie.

Ultima versiune a aplicaţiei poate fi descărcată utilizând un browser web de la adresa \texttt{http://github.com/luciancarata/b.sc-work/tree/master}, sau utilizând git, un sistem distribuit de control al versiunilor, de la adresa \\
\texttt{git://github.com/luciancarata/b.sc-work.git}.

\section{Compilarea aplicaţiei}
\subsection{Dependenţe}
Exitstă două librării externe (neincluse în ierarhia directoarelor proiectului), care trebuie să fie prezente pentru a putea compila aplicaţia cu succes:
\begin{itemize}
\item Windows Platform SDK - conţine fişierele antet pentru funcţiile DirectShow utilizate de către modulul de captură a imaginilor; este disponibil pentru descărcare şi instalare la adresa \texttt{http://www.microsoft.com/downloads/}
\item Boost - este utilizat în special modulul GIL, pentru accesul uniform şi eficient al algoritmilor de procesare la pixelii unei imagini. Calea către aceste librării trebuie modificată pentru proiectul Visual Studio denumit CytrusAlgLib. La directoarele în care compilatorul va căuta fişiere de tip include, trebuie adăugată şi calea către librăriile Boost. Boost poate fi descărcat de la adresa \texttt{http://www.boost.org/}.
\end{itemize}

De asemenea, părţi ale codului sursă depind de biblioteca jpeglib, care este inclusă în structura directoarelor proiectului, pentru linkeditare statică. Fişierele header utilizate în proiect se găsesc în \slash include\slash jpeglib iar librăria precompilată se găseşte în \slash lib. Acestea sunt prezente doar pentru a limita numărul dependenţelor externe. Este recomandată utilizarea ultimei versiuni a bibliotecii, disponibilă la adresa: \texttt{ftp://ftp.uu.net/graphics/jpeg/}.

Compilarea aplicaţiei a fost testată cu succes în mediul de dezvoltare Visual Studio 2008 SP2, o soluţie având majoritatea setărilor şi dependenţelor între proiecte setate fiind disponibilă în directorul \slash src.

\section{Testarea unităţilor}
Testarea unităţilor este una dintre cele mai importante metode de asigurare a calităţii codului unei aplicaţii. Pentru codul prezentat în această lucrare, au fost considerate o serie de teste de tip cutie neagră (eng. blac{}k-box), cu scopul de a identifica eventualele probleme ce pot apărea în cadrul nivelului de administrare a resurselor de procesare, precum şi în cadrul procesului de achiziţie şi prelucrare a imaginilor în general. 

Testarea de tip cutie neagră presupune o evaluare a modulelor prin prisma rezultatelor pe care le oferă la anumite tipuri de intrări. Cu alte cuvinte, un modul este considerat acceptat dacă pentru un număr de intrări (de test), se obţin date de ieşire corecte. Testele verifică o serie de funcţionalităţi de bază, iar, prin rularea lor după fiecare compilare a programului, se poate detecta dacă modificările aduse codului sursă au dus la pierderea de funcţionalităţi sau nu. Trecerea tuturor testelor nu implică faptul că programul nu conţine erori, ci doar faptul că într-un număr de situaţii standard el se comportă aşa cum este aşteptat.

Testele sunt grupate într-un proiect separat al soluţiei Visual Studio, denumit CytrusModuleTesting, fiind scrise utilizând platforma de testare a mediului Visual Studio (Se folosesc clasele din namespace-ul {\em Microsoft.VisualStudio.TestTools.\-UnitTesting}. Sunt implementate două tipuri de teste: de iniţializare şi de verificare a funcţionalităţilor. 

Cele de iniţializare urmăresc instanţierea corectă a obiectelor din cadrul nivelului de administrare a resurselor, verificând dacă starea obiectelor după iniţializare este cea aşteptată. Există două astfel de teste, unul pentru clasa CameraMgr şi unul pentru ImageFileMgr. Pentru ca testele care se referă la surse live să fie trecute cu succes, pe calculatorul pe care se rulează testele trebuie să fie conectat un dispozitiv de captură (cameră web, cameră digitală). 

Testarea funcţionalităţilor de bază este realizată cu ajutorul a 5 teste:
\begin{itemize}
\item {\em FPSTestRun} realizează procesarea cu algoritmul SURF a unui flux de imagini provenit de la o sursă live de imagini. Se verifică parametrii de performanţă ai acestei procesări, realizându-se o mediere a numărului de frame-uri procesate în fiecare secundă, pe o perioadă de 10 secunde. Dacă algoritmul nu reuşeşte procesarea a măcar 10 frame-uri pe secundă, acest test va eşua. 
\item {\em StaticImage\_ReadTest\_Lenna} verifică dacă citirea unei imagini de test (lenna.jpg, prezentă în directorul proiectului de testare) se realizează în mod corect de către sursa statică implementată în aplicaţie prin FileImageSource.
\item {\em SURFRun\_StaticImage\_Lenna} rulează algoritmul SURF pe o imagine de test, de dimensiuni mici. Se verifică comportamentul adecvat al algoritmului şi detecţia unui număr suficient de mare de puncte de interes (peste 50) 
\item {\em SURFRun\_StaticImage\_Large} rulează algoritmul SURF pe o imagine de dimensiune foarte mare, stocată pe disc. Se doreşte testarea parcurgerilor de vectori din cadrul algoritmului. Dacă există zone în care algoritmul accesează zone de memorie nealocate (greşeli de index în vector), este foarte probabil ca acest test să eşueze.
\item {\em StaticImage\_SurfRun\_MemoryAlloc\_Dealloc\_Stress50} realizează de 50 de ori alocarea memoriei pentru citirea unei imagini mari de pe disc, rularea algoritmului SURF şi dealocarea memoriei. Se urmăreşte dacă în procesul de dealocare al memoriei sunt eliberate toate obiectele alocate, verificându-se astfel exitenţa unor erori în dealocarea memoriei. (eng. leaks).  

\end{itemize}
Se recomandă rularea acestor teste după compilarea soluţiei Visual Studio, pentru a verifica dacă toate modulele au fost construite şi linkeditate corect. Se verifică astfel şi îndeplinirea tuturor dependenţelor externe necesare pentru rularea aplicaţiei.  
% ********** End of chapter **********
